<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Codifica TEI del Secretum di Petrarca: proemio integrale e apertura
     del Liber primus. Struttura conforme al modello del corso: titleStmt
     con respStmt, publicationStmt e sourceDesc in prosa. Trattandosi di
     un DIALOGO si usa la marcatura del parlato (sp/speaker per i turni,
     said per il discorso diretto nel proemio); gli interlocutori sono
     identificati in profileDesc/particDesc con xml:id e richiamati dagli
     attributi who. La porzione non trascritta e dichiarata con gap. -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Secretum (De secreto conflictu curarum mearum): proemio e apertura del liber primus</title>
        <respStmt>
          <resp>edizione digitale a cura di</resp>
          <name xml:id="OP">Le opere di Petrarca</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Edizione didattica a fini di studio. Testo in pubblico dominio.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Testo latino del proemio (integrale) e dell'apertura del primo libro del
           Secretum di Francesco Petrarca, trascritto dall'edizione digitale disponibile su
           letteraturaoperaomnia.org (https://petrarca.letteraturaoperaomnia.org/petrarca_secretum.html).
           La grafia mediolatina della fonte (michi, nichil, que per quae) e conservata.
           La parte restante del dialogo non e trascritta ed e dichiarata con l'elemento gap.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="FRA"><persName ref="https://viaf.org/viaf/39382430/">Franciscus (Petrarca)</persName></person>
          <person xml:id="AUG"><persName ref="https://viaf.org/viaf/66806872/">Augustinus (Agostino)</persName></person>
          <person xml:id="VER"><persName>Veritas (la Verita)</persName></person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="proemium">
        <head>Proemium</head>
        <p n="1">Attonito michi quidem et sepissime cogitanti qualiter in hanc vitam
          intrassem, qualiter ve forem egressurus, contigit nuper ut non, sicut egros animos
          solet, somnus opprimeret, sed anxium atque pervigilem mulier quedam inenarrabilis
          etatis et luminis, formaque non satis ab hominibus intellecta, incertum quibus
          viis adiisse videretur. Virginem tamen et habitus nuntiabat et facies.</p>
        <p n="2">Hec igitur me stupentem insuete lucis aspectum et adversus radios, quos
          oculorum suorum sol fundebat, non audentem oculos attollere, sic alloquitur:
          <said who="#VER">Noli trepidare, neu te species nova perturbet. Errores tuos
          miserata, de longinquo tempestivum tibi auxilium latura descendi. Satis superque
          satis hactenus terram caligantibus oculis aspexisti; quos si usqueadeo mortalia
          ista permulcent, quid futurum speras si eos ad eterna sustuleris?</said></p>
        <p n="3">His ego auditis, necdum pavore deposito, maroneum illud tremulo vix ore
          respondi:
          <cit><quote><lg><l>o quam te memorem, virgo? namque haud tibi vultus</l>
          <l>mortalis, nec vox hominem sonat.</l></lg></quote>
          <bibl>(Verg., Aen. 1, 327-28)</bibl></cit></p>
        <p n="4"><said who="#VER">Illa ego sum</said> - inquit - <said who="#VER">quam tu in
          <title>Africa</title> nostra curiosa quadam elegantia descripsisti; cui, non
          segnius quam Amphyon ille dirceus, in extremo quidem occidentis summoque Atlantis
          vertice habitationem clarissimam atque pulcerrimam mirabili artificio ac poeticis,
          ut proprie dicam, manibus erexisti. Age itaque, iam securus ausculta, neve illius
          presentem faciem perhorrescas, quam pridem tibi sat familiariter cognitam arguta
          circumlocutione testatus es.</said></p>
        <p n="5">Vixdum verba finierat, cum michi cunta versanti nichil aliud occurrebat
          quam Veritatem ipsam fore, que loqueretur. Illius enim me palatium atlanteis iugis
          descripsisse memineram; at quanam ex regione venisset ignorabam, nisi celitus
          tamen venire nequivisse certus eram. Itaque videndi avidus respicio, et ecce lumen
          ethereum acies humana non pertulit. Rursus igitur in terram oculos deicio; quod
          illa cognoscens, brevis spatii interveniente silentio, iterumque et iterum in
          verba prorumpens, minutis interrogatiunculis me quoque ut secum multa colloquerer
          coegit. Duplex hinc michi bonum provenisse cognovi: nam, et aliquantulum doctior
          factus sum, aliquantoque ex ipsa conversatione securior spectare coram posse cepi
          vultum illum, qui nimio primum me splendore terruerat. Quem postquam sine
          trepidatione sustinui, dum mira dulcedine captus inhereo, circumspiciensque an
          quisquam secum afforet, an prorsus incomitata mee solitudinis abdita penetrasset,
          virum iuxta grandevum ac multa maiestate venerandum video.</p>
        <p n="6">Non fuit necesse nomen percuntari: religiosus aspectus, frons modesta,
          graves oculi, sobrius incessus, habitus afer sed romana facundia gloriosissimi
          patris <persName ref="https://viaf.org/viaf/66806872/">Augustini</persName>
          quoddam satis apertum indicium referebant. Accedebat dulcior quidam maiorque quam
          nonnisi hominis affectus, qui me suspicari aliud non sinebat.</p>
        <p n="7">Nec tamen ideo tacitus mansissem; iam interrogationis verba dictaveram,
          iamque in extremum oris limen vox egressura processerat, cum subito ex ore
          Veritatis dulcisonum illud michi nomen auditum est. Ad eum siquidem conversa, ac
          meditationem ipsius profundissimam interrumpens sic ait:
          <said who="#VER">Care michi ex milibus Augustine; hunc tibi devotum nosti, nec te
          latet quam periculosa et longa egritudine tentus sit, que eo propinquior morti est
          quo eger ipse a proprii morbi cognitione remotior! Itaque nunc vite huius
          semianimis consulendum est, quod pietatis opus melius quam tu nullus hominum
          prestare potest. Nam et iste tui semper nominis amantissimus fuit; habet autem hoc
          omnis doctrina, quod multo facilius in auditorum animum ab amato preceptore
          transfunditur; et, nisi te presens forte felicitas miseriarum tuarum fecit
          immemorem, multa tu, dum corporeo carcere claudebaris, huic similia pertulisti.
          Quod cum ita sit, passionum expertarum curator optime, tametsi rerum omnium
          iocundissima sit taciturna meditatio, silentium tamen istud, ut sacra et michi
          singulariter accepta voce discutias oro, tentans si qua ope languores tam graves
          emollire queas.</said></p>
        <p n="8">Ad hec ille: <said who="#AUG">Tu michi dux, tu consultrix, tu domina, tu
          magistra: quid igitur me loqui iubes te presente?</said> Illa autem:
          <said who="#VER">Aurem mortalis hominis humana vox feriat; hanc iste feret
          equanimius. Ut tamen quicquid ex te audiet ex me dictum putet, presens
          adero.</said> <said who="#AUG">Parere</said> - inquit - <said who="#AUG">et
          languentis amor cogit et iubentis autoritas</said>; simul me benigne intuens
          paternoque refovens complexu, in secretiorem loci partem Veritate previa parumper
          adduxit; ibi tres pariter consedimus.</p>
        <p n="9">Tum demum, illa de singulis in silentio iudicante, submotisque procul
          arbitris, ultro citroque sermo longior obortus, atque in diem tertium, materia
          protrahente, productus est. Ubi multa licet adversus seculi nostri mores, deque
          comunibus mortalium piaculis dicta sint, ut non tam michi quam toti humano generi
          fieri convitium videretur, ea tamen, quibus ipse notatus sum, memorie altius
          impressi.</p>
        <p n="10">Hoc igitur tam familiare colloquium ne forte dilaberetur, dum scriptis
          mandare instituo, mensuram libelli huius implevi. Non quem annumerari allis
          operibus meis velim, aut unde gloriam petam (maiora quedam mens agitat) sed ut
          dulcedinem, quam semel ex collocutione percepi, quotiens libuerit ex lectione
          percipiam.</p>
        <p n="11">Tuque ideo, libelle, conventus hominum fugiens, mecum mansisse contentus
          eris, nominis proprii non immemor. <title>Secretum</title> enim <title>meum</title>
          es et diceris; michique in altioribus occupato, ut unumquodque in abdito dictum
          meministi, in abdito memorabis. Ego enim ne, ut ait
          <persName>Tullius</persName>, «inquam» et «inquit» sepius interponerentur, atque
          ut coram res agi velut a presentibus videretur, collocutoris egregii measque
          sententias, non alio verborum ambitu, sed sola propriorum nominum prescriptione
          discrevi. Hunc nempe scribendi morem a <persName>Cicerone</persName> meo didici;
          at ipse prius a <persName>Platone</persName> didicerat. Ac ne longius vager, his
          ille me primum verbis aggressus est.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="liber" n="1">
        <head>Incipit liber primus</head>
        <sp who="#AUG">
          <speaker>Augustinus</speaker>
          <p>Quid agis, homuncio? quid somnias? quid expectas? miseriarum ne tuarum sic
             prorsus oblitus es? An non te mortalem esse meministi?</p>
        </sp>
        <sp who="#FRA">
          <speaker>Franciscus</speaker>
          <p>Memini equidem nec unquam sine horrore quodam cogitatio illa subit animum.</p>
        </sp>
        <sp who="#AUG">
          <speaker>Augustinus</speaker>
          <p>Utinam meminisses, ut dicis, et tibi consuluisses! etenim et multum michi
             negotii remisisses, cum sit profecto verissimum ad contemnendas vite huius
             illecebras componendumque inter tot mundi procellas animum nichil efficacius
             reperiri quam memoriam proprie miserie et meditationem mortis assiduam; modo
             non leviter, aut superficietenus serpat, sed in ossibus ipsis ac medullis
             insideat. At multum vereor ne in hac re, quod in multis animadverti, te ipse
             decipias.</p>
        </sp>
        <sp who="#FRA">
          <speaker>Franciscus</speaker>
          <p>Qualiter, queso? non enim clare intelligo que narras.</p>
        </sp>
        <sp who="#AUG">
          <speaker>Augustinus</speaker>
          <p>Atqui omnibus ex conditionibus vestris, o mortales, nullam magis admiror,
             nullam magis exhorreo, quam quod miseriis vestris ex industria favetis et
             impendens periculum dissimulatis agnoscere considerationemque illam, si
             ingeratur, excluditis.</p>
        </sp>
        <sp who="#FRA">
          <speaker>Franciscus</speaker>
          <p>Quo pacto?</p>
        </sp>
        <sp who="#AUG">
          <speaker>Augustinus</speaker>
          <p>Putas ne quempiam adeo delirare, ut morbo ancipiti correptus non summe cupiat
             sanitatem?</p>
        </sp>
        <sp who="#FRA">
          <speaker>Franciscus</speaker>
          <p>Neminem tam dementem arbitror.</p>
        </sp>
        <sp who="#AUG">
          <speaker>Augustinus</speaker>
          <p>Quid ergo? Putas ne quempiam fore tam pigri remissique animi ut non, quod tota
             mente desiderat, omni studio consectetur?</p>
        </sp>
        <sp who="#FRA">
          <speaker>Franciscus</speaker>
          <p>Ne istud quidem.</p>
        </sp>
        <sp who="#AUG">
          <speaker>Augustinus</speaker>
          <p>Si hec duo inter me teque conveniunt, tertium quoque conveniat necesse est.</p>
        </sp>
        <sp who="#FRA">
          <speaker>Franciscus</speaker>
          <p>Quod est tertium hoc?</p>
        </sp>
        <sp who="#AUG">
          <speaker>Augustinus</speaker>
          <p>Ut, sicut qui se miserum alta et fixa meditatione cognoverit cupiat esse non
             miser, et qui id optare ceperit sectetur, sic et qui id sectatus fuerit, possit
             etiam adipisci. Enimvero tertium huiusmodi sicut nonnisi ex secundi, sic
             secundum nonnisi ex primi defectu prepediri posse compertum est; ita primum
             illud ceu radix humane salutis subsistat oportet. Vos autem, insensati, tuque
             adeo ingeniosus in perniciem propriam, e pectoribus vestris salutiferam hanc
             radicem omnibus terrenarum blanditiarum laqueis, quod mirari me atque horrere
             dicebam, extirpare nitimini. Iure igitur et illius avulsione et reliquorum
             aversione plectimini.</p>
        </sp>
        <sp who="#FRA">
          <speaker>Franciscus</speaker>
          <p>Hec quidem, ut auguror, longior est querela egensque verborum plurium. Ea ergo,
             si libet, in tempus aliud dilata, cum certior ad sequentia proficiscar,
             aliquantisper in precedentibus immoremur.</p>
        </sp>
        <sp who="#AUG">
          <speaker>Augustinus</speaker>
          <p>Tarditati tue mos gerendus est, ubicunque igitur visum fuerit pedem fige.</p>
        </sp>
        <gap reason="sampling" unit="liber" extent="resto del liber primus e libri II-III">
          <desc>La trascrizione si arresta qui: il seguito del dialogo (resto del primo
          libro e libri secondo e terzo) non e compreso in questa edizione didattica.</desc>
        </gap>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
