<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Codifica TEI della lettera del Monte Ventoso (Fam. IV,1), testo integrale.
     Modello del corso: titleStmt con respStmt, publicationStmt e sourceDesc
     in prosa; text con front/body/back. Marcatura dei fenomeni del testo:
     persName/placeName (riconciliati dove l'autorita e verificata), date
     normalizzate, citazioni in versi e in prosa con cit/quote/bibl. -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rerum familiarium libri IV, 1: l'ascensione al Monte Ventoso (testo integrale)</title>
        <respStmt>
          <resp>edizione digitale a cura di</resp>
          <name xml:id="OP">Le opere di Petrarca</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Edizione didattica a fini di studio. Testo in pubblico dominio.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Testo latino integrale della lettera di Francesco Petrarca a Dionigi da Borgo
           San Sepolcro (De ascensu montis Ventosi), trascritto dalla pagina
           «Epistole familiares/4.1» di Wikisource latina
           (https://la.wikisource.org/wiki/Epistole_familiares/4.1). La numerazione dei
           paragrafi riproduce quella della fonte; i riferimenti alle fonti classiche e
           bibliche indicati fra parentesi nella fonte sono codificati con bibl.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="salutatio">
        <p>Epistola ad <persName>Dionysium de Burgo Sancti Sepulcri</persName>.</p>
      </div>
      <div type="argomento">
        <head>Argomento</head>
        <p>Petrarca narra la salita al <placeName ref="https://www.geonames.org/2970031">Mont
           Ventoux</placeName> compiuta, secondo la data interna della lettera, il
           <date when="1336-04-26">26 aprile 1336</date>.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="epistola">
        <p n="1">Altissimum regionis huius montem, quem non immerito
          <placeName ref="https://www.geonames.org/2970031">Ventosum</placeName> vocant,
          hodierno die, sola videndi insignem loci altitudinem cupiditate ductus, ascendi.
          multis iter hoc annis in animo fuerat; ab infantia enim his in locis, ut nosti,
          fato res hominum versante, versatus sum; mons autem hic late undique conspectus,
          fere semper in oculis est.</p>
        <p n="2">Cepit impetus tandem aliquando facere quod quotidie faciebam, praecipue
          postquam relegenti pridie res Romanas apud <persName>Livium</persName>
          <bibl>(Liv., ab urbe cond. 40, 21, 2-4; 40, 22, 4-6)</bibl> forte ille mihi locus
          occurrerat, ubi <persName>Philippus Macedonum rex</persName> - is qui cum populo
          Romano bellum gessit - <placeName>Haemum montem</placeName> Thessalicum conscendit,
          e cuius vertice duo maria videri, Adriaticum et Euxinum, famae crediderat, vere ne
          an falso satis comperti nihil habeo, quod et mons a nostro orbe semotus et
          scriptorum dissensio dubiam rem facit. ne enim cunctos evolvam,
          <persName>Pomponius Mela</persName> <bibl>(Pomp. Mela, de chorogr. 2, 17)</bibl>
          cosmographus sic esse nihil haesitans refert; <persName>Titus Livius</persName>
          falsam famam opinatur; mihi si tam prompta montis illius experientia esset quam
          huius fuit, diu dubium esse non sinerem.</p>
        <p n="3">Ceterum, ut illo omisso, ad hunc montem veniam, excusabile visum est in
          iuvene privato quod in rege sene non carpitur. sed de socio cogitanti, mirum dictu,
          vix amicorum quisquam omni ex parte idoneus videbatur: adeo etiam inter caros
          exactissima illa voluntatum omnium morumque concordia rara est.</p>
        <p n="4">Hic segnior, ille vigilantior; hic tardior, ille celerior; hic maestior,
          ille laetior; denique hic stultior, prudentior ille quam vellem; huius silentium,
          illius procacitas; huius pondus ac pinguedo, illius macies atque imbecillitas
          terrebat; huius frigida incuriositas, illius ardens occupatio dehortabatur; quae,
          quamquam gravia, tolerantur domi - omnia enim suffert caritas
          <bibl>(1 Cor. 13, 7)</bibl> et nullum pondus recusat amicitia -; verum haec eadem
          fiunt in itinere graviora.</p>
        <p n="5">Itaque delicatus animus honestaeque delectationis appetens circumspiciensque
          librabat singula sine ulla quidem amicitiae laesione, tacitusque quicquid proposito
          itineri praevidebat molestum fieri posse, damnabat. quid putas? tandem ad domestica
          vertor auxilia, germanoque meo unico, minori natu, quem probe nosti, rem aperio.
          nil poterat laetius audire, gratulatus quod apud me amici simul ac fratris teneat
          locum.</p>
        <p n="6">Statuta die digressi domo, <placeName>Malausanam</placeName> venimus ad
          vesperam; locus est in radicibus montis, versus in boream. illic unum diem morati,
          hodie tandem cum singulis famulis montem ascendimus non sine multa difficultate:
          est enim praerupta et paene inaccessibilis saxosae telluris moles; sed bene a poeta
          dictum est:
          <cit><quote><lg><l>labor omnia vincit</l><l>improbus.</l></lg></quote>
          <bibl>(Verg., Georg. 1, 145 sq.)</bibl></cit>
          Dies longa, blandus aer, animorum vigor, corporum robur ac dexteritas et siqua sunt
          eiusmodi, euntibus aderant; sola nobis obstabat natura loci.</p>
        <p n="7">Pastorem exactae aetatis inter convexa montis invenimus, qui nos ab ascensu
          retrahere multis verbis enisus est, dicens se ante annos quinquaginta eodem
          iuvenilis ardoris impetu supremum in verticem ascendisse, nihilque inde retulisse
          praeter poenitentiam et laborem, corpusque et amictum lacerum saxis ac vepribus,
          nec umquam aut ante illud tempus aut postea auditum apud eos quemquam ausum esse
          similia.</p>
        <p n="8">Haec illo vociferante, nobis, ut sunt animi iuvenum monitoribus increduli,
          crescebat ex prohibitione cupiditas. itaque senex, ubi animadvertit se nequicquam
          niti, aliquantulum progressus inter rupes, arduum callem digito nobis ostendit,
          multa monens multaque iam digressis a tergo ingeminans. Dimisso penes illum siquid
          vestium aut rei cuiuspiam impedimento esset, soli dumtaxat ascensui accingimur
          alacresque conscendimus.</p>
        <p n="9">Sed, ut fere fit, ingentem conatum velox fatigatio subsequitur; non procul
          inde igitur quadam in rupe subsistimus. inde iterum digressi provehimur, sed
          lentius: et praesertim ego montanum iter gressu iam modestiore carpebam, et frater
          compendiaria quidem via per ipsius iuga montis ad altiora tendebat; ego mollior ad
          ima vergebam, revocantique et iter rectius designanti respondebam sperare me
          alterius lateris faciliorem aditum, nec horrere longiorem viam per quam planius
          incederem.</p>
        <p n="10">Hanc excusationem ignaviae praetendebam, aliisque iam excelsa tenentibus,
          per valles errabam, cum nihilo mitior aliunde pateret accessus, sed et via
          cresceret et inutilis labor ingravesceret. interea, cum iam taedio confectum
          perplexi pigeret erroris, penitus alta petere disposui, cumque operientem fratrem
          et longo refectum accubitu fessus et anxius attigissem, aliquandiu aequis passibus
          incessimus.</p>
        <p n="11">Vixdum collem illum reliqueramus, et ecce prioris anfractus oblitus, iterum
          ad inferiora deicior, atque iterum peragratis vallibus dum viarum facilem
          longitudinem sector, in longam difficultatem incido. differebam nempe ascendendi
          molestiam, sed ingenio humanae rerum natura non tollitur, nec fieri potest ut
          corporeum aliquid ad alta descendendo perveniat. Quid multa? non sine fratris risu,
          hoc indignanti mihi ter aut amplius intra paucas horas contigit.</p>
        <p n="12">Sic saepe delusus quadam in valle consedi. illic a corporeis ad incorporea
          volucri cogitatione transiliens, his aut talibus me ipsum compellabam verbis:
          <quote>quod totiens hodie in ascensu montis huius expertus es, id scito et tibi
          accidere et multis, accedentibus ad beatam vitam; sed idcirco tam facile ab
          hominibus non perpendi, quod corporis motus in aperto sunt, animorum vero
          invisibiles et occulti.</quote></p>
        <p n="13">Equidem vita, quam beatam dicimus, celso loco sita est; arcta, ut aiunt, ad
          illam ducit via <bibl>(Mt. 7, 14)</bibl>. multi quoque colles intereminent et de
          virtute in virtutem praeclaris gradibus ambulandum est; in summo finis est omnium
          et viae terminus ad quem peregrinatio nostra disponitur. eo pervenire volunt omnes,
          sed, ut ait <persName>Naso</persName>,
          <cit><quote><lg><l>Velle parum est; cupias, ut re potiaris, oportet.</l></lg></quote>
          <bibl>(Ov., ep. ex Pont. 3, 1, 35)</bibl></cit></p>
        <p n="14">Tu certe - nisi, ut in multis, in hoc quoque te fallis - non solum vis sed
          etiam cupis. quid ergo te retinet? nimirum nihil aliud, nisi per terrenas et
          infimas voluptates planior et ut prima fronte videtur, expeditior via; verumtamen,
          ubi multum erraveris, aut sub pondere male dilati laboris ad ipsius te beatae vitae
          culmen oportet ascendere aut in convallibus peccatorum tuorum segnem procumbere; et
          si - quod ominari horreo - ibi te tenebrae et umbra mortis <bibl>(Ps. 107, 10)</bibl>
          invenerint, aeternam noctem in perpetuis cruciatibus agere.</p>
        <p n="15">Haec mihi cogitatio incredibile dictu est quantum ad ea quae restabant et
          animum et corpus erexerit. atque utinam vel sic animo peragam iter illud, cui
          diebus et noctibus suspiro, sicut, superatis tandem difficultatibus, hodiernum iter
          corporeis pedibus peregi! ac nescio annon longe facilius esse debeat quod per ipsum
          animum agilem et immortalem sine ullo locali motu in ictu trepidantis oculi fieri
          potest, quam quod successu temporis per moribundi et caduci corporis obsequium ac
          sub gravi membrorum fasce gerendum est.</p>
        <p n="16">Collis est omnium supremus, quem silvestres <quote>filiolum</quote> vocant;
          cur, ignoro; nisi quod per antiphrasim, ut quaedam alia, dici suspicor: videtur
          enim vere pater omnium vicinorum montium. illius in vertice planities parva est;
          illic demum fessi conquievimus. Et quoniam audivisti quaenam ascendentis in pectus
          ascenderint curae, audi, pater, et reliqua; et unam, precor, horam tuam relegendis
          unius diei mei actibus tribue.</p>
        <p n="17">Primum omnium spiritu quodam aeris insolito et spectaculo liberiore
          permotus, stupenti similis steti. respicio: nubes erant sub pedibus; iamque mihi
          minus incredibiles facti sunt <placeName>Athos</placeName> et
          <placeName>Olympus</placeName>, dum quod de illis audieram et legeram, in minoris
          famae monte conspicio.</p>
        <p n="18">Dirigo dehinc oculorum radios ad partes Italicas, quo magis inclinat
          animus; <placeName>Alpes</placeName> ipse rigentes ac nivosae, per quas ferus ille
          quondam hostis Romani nominis transivit, aceto, si famae credimus
          <bibl>(Liv., ab urbe cond. 21, 37, 2)</bibl>, saxa perrumpens, iuxta mihi visae
          sunt, cum tamen magno distent intervallo. suspiravi, fateor, ad Italicum aerem
          animo potius quam oculis apparentem, atque inexistimabilis me ardor invasit et
          amicum et patriam revidendi. ita tamen ut interim in utroque nondum virilis
          affectus mollitiem increparem, quamvis excusatio utrobique non deforet magnorum
          testium fulta praesidio.</p>
        <p n="19">Occupavit inde animum nova cogitatio atque a locis traduxit ad tempora.
          dicebam enim ad me ipsum: <quote>hodie decimus annus completur, ex quo, puerilibus
          studiis dimissis, <placeName>Bononia</placeName> excessisti; et, o Deus immortalis,
          o immutabilis sapientia, quot et quantas morum tuorum mutationes hoc medium tempus
          vidit!</quote> infinita praetereo; nondum enim in portu sum, ut securus
          praeteritarum meminerim procellarum.</p>
        <p n="20">Tempus forsan veniet, quando eodem quo gesta sunt ordine universa
          percurram, praefatus illud <persName ref="https://viaf.org/viaf/66806872/">Augustini</persName>
          tui: <cit><quote>recordari volo transactas foeditates meas et carnales corruptiones
          animae meae, non quod eas amem, sed ut amem te, Deus meus.</quote>
          <bibl>(Aug. conf. 2, 1, 1)</bibl></cit></p>
        <p n="21">Mihi quidem multum adhuc ambigui molestique negotii superest. quod amare
          solebam, iam non amo; mentior: amo, sed parcius; iterum ecce mentitus sum: amo, sed
          verecundius, sed tristius; iamtandem verum dixi. sic est enim; amo, sed quod non
          amare amem, quod odisse cupiam; amo tamen, sed invitus, sed coactus, sed maestus et
          lugens. et in me ipso versiculi illius famosissimi sententiam miser experior:
          <cit><quote><lg><l>Odero, si potero; si non, invitus amabo.</l></lg></quote>
          <bibl>(Ov., amor. 3, 11, 35)</bibl></cit></p>
        <p n="22">Nondum mihi tertius annus effluxit, ex quo voluntas illa perversa et
          nequam, quae me totum habebat et in aula cordis mei sola sine contradictore
          regnabat, coepit aliam habere rebellem et reluctantem sibi, inter quas iamdudum in
          campis cogitationum mearum de utriusque hominis imperio laboriosissima et anceps
          etiam nunc pugna conseritur. Sic per exactum decennium cogitatione volvebar.</p>
        <p n="23">Hinc iam curas meas in anteriora mittebam, et quaerebam ex me ipse:
          <quote>si tibi forte contingeret per alia duo lustra volatilem hanc vitam
          producere, tantumque pro rata temporis ad virtutem accedere quantum hoc biennio,
          per congressum novae contra veterem voluntatis, ab obstinatione pristina
          recessisti, nonne tunc posses, etsi non certus at saltem sperans, quadragesimo
          aetatis anno mortem oppetere et illud residuum vitae in senium abeuntis aequa mente
          negligere?</quote></p>
        <p n="24">Haec atque his similes cogitationes in pectore meo recursabant, pater. de
          provectu meo gaudebam, imperfectum meum flebam et mutabilitatem communem humanorum
          actuum miserabar; et quem in locum, quam ob causam venissem, quodammodo videbar
          oblitus, donec, ut omissis curis, quibus alter locus esset opportunior, respicerem
          et viderem quae visurus adveneram - instare enim tempus abeundi, quod inclinaret
          iam sol et umbra montis excresceret, admonitus et velut expergefactus -, verto me
          in tergum, ad occidentem respiciens.</p>
        <p n="25">Limes ille Galliarum et Hispaniae, <placeName>Pirenaeus</placeName> vertex,
          inde non cernitur, nullius quem sciam obicis interventu, sed sola fragilitate
          mortalis visus; Lugdunensis autem provinciae montes ad dexteram, ad laevam vero
          <placeName>Massiliae</placeName> fretum et quod <placeName>Aquas Mortuas</placeName>
          verberat, aliquot dierum spatio distantia, praeclarissime videbantur;
          <placeName>Rhodanus</placeName> ipse sub oculis nostris erat.</p>
        <p n="26">Quae dum mirarer singula et nunc terrenum aliquid saperem, nunc exemplo
          corporis animum ad altiora subveherem, visum est mihi Confessionum
          <persName ref="https://viaf.org/viaf/66806872/">Augustini</persName> librum,
          caritatis tuae munus, inspicere; quem et conditoris et donatoris in memoriam servo
          habeoque semper in manibus: pugillare opusculum, perexigui voluminis sed infinitae
          dulcedinis. aperio, lecturus quicquid occurreret; quid enim nisi pium et devotum
          posset occurrere?</p>
        <p n="27">Forte autem decimus illius operis liber oblatus est. frater expectans per
          os meum ab Augustino aliquid audire, intentis auribus stabat. Deum testor ipsumque
          qui aderat, quod ubi primum defixi oculos, scriptum erat:
          <cit><quote>et eunt homines admirari alta montium et ingentes fluctus maris et
          latissimos lapsus fluminum et oceani ambitum et giros siderum, et relinquunt se
          ipsos.</quote> <bibl>(Aug., conf. 10, 8, 15)</bibl></cit></p>
        <p n="28">Obstupui, fateor; audiendique avidum fratrem rogans ne mihi molestus esset,
          librum clausi, iratus mihimet quod nunc etiam terrestria mirarer, qui iampridem ab
          ipsis gentium philosophis discere debuissem nihil praeter animum esse mirabile, cui
          magno nihil est magnum.</p>
        <p n="29">Tunc vero montem satis vidisse contentus, in me ipsum interiores oculos
          reflexi, et ex illa hora non fuit qui me loquentem audiret donec ad ima pervenimus;
          satis mihi taciti negotii verbum illud attulerat.</p>
        <p n="30">Nec opinari poteram id fortuito contigisse, sed quicquid ibi legeram, mihi
          et non alteri dictum rebar; recolens quod idem de se ipso suspicatus olim esset
          <persName ref="https://viaf.org/viaf/66806872/">Augustinus</persName>
          <bibl>(Aug., conf. 8, 12, 29)</bibl>, quando in lectione codicis Apostolici, ut
          ipse refert, primum sibi illud occurrit:
          <cit><quote>non in comissationibus et ebrietatibus, non in cubilibus et
          impudicitiis, non in contentione et aemulatione; sed induite dominum Iesum
          Christum, et carnis providentiam ne feceritis in concupiscentiis vestris.</quote>
          <bibl>(ad Rom. 13, 13 sq.)</bibl></cit></p>
        <p n="31">Quod iam ante <persName>Antonio</persName> acciderat, quando audito
          Evangelio ubi scriptum est: <cit><quote>si vis perfectus esse, vade et vende omnia
          tua quaecumque habes et da pauperibus, et veni et sequere me et habebis thesaurum
          in caelis</quote> <bibl>(Mt. 19, 21)</bibl></cit>, veluti propter se haec esse
          scriptura recitata, ut scriptor rerum eius <persName>Athanasius</persName> ait, ad
          se dominicum traxit imperium. <bibl>(Euagrius, vita Antonii 2)</bibl></p>
        <p n="32">Et sicut Antonius, his auditis, aliud non quaesivit, et sicut Augustinus,
          his lectis, ulterius non processit, sic et mihi in paucis verbis quae praemisi,
          totius lectionis terminus fuit, in silentio cogitanti quanta mortalibus consilii
          esset inopia, qui, nobilissima sui parte neglecta, diffundantur in plurima et
          inanibus spectaculis evanescant, quod intus inveniri poterat, quaerentes
          extrinsecus; admirantique nobilitatem animi nostri, nisi sponte degenerans ab
          originis suae primordiis aberrasset, et quae sibi dederat in honorem Deus, ipse in
          opprobrium convertisset.</p>
        <p n="33">Quotiens, putas, illo die, rediens et in tergum versus, cacumen montis
          aspexi! et vix unius cubiti altitudo visa est prae altitudine contemplationis
          humanae, siquis eam non in lutum terrenae foeditatis immergeret. illud quoque per
          singulos passus occurrebat: si tantum sudoris ac laboris, ut corpus caelo paululum
          proximius fieret, subire non piguit, quae crux, quis carcer, quis equuleus deberet
          terrere animum appropinquantem Deo, turgidumque cacumen insolentiae et mortalia
          fata calcantem?</p>
        <p n="34">et hoc: quotocuique accidet, ut ab hac semita, vel durarum metu rerum vel
          mollium cupidine, non divertat? o nimium felix! siquis usquam est, de illo sensisse
          arbitrer poetam:
          <cit><quote><lg><l>Felix qui potuit rerum cognoscere causas</l>
          <l>atque metus omnes et inexorabile fatum</l>
          <l>subiecit pedibus strepitumque Acherontis avari!</l></lg></quote>
          <bibl>(Verg. Georg. 2, 490-92)</bibl></cit>
          O quanto studio laborandum esset, non ut altiorem terram, sed ut elatos terrenis
          impulsibus appetitus sub pedibus haberemus!</p>
        <p n="35">Hos inter undosi pectoris motus, sine sensu scrupulosi tramitis, ad illud
          hospitiolum rusticum unde ante lucem moveram, profunda nocte remeavi, et luna
          pernox gratum obsequium praestabat euntibus. interim ergo, dum famulos apparandae
          cenae studium exercet, solus ego in partem domus abditam perrexi, haec tibi, raptim
          et ex tempore, scripturus; ne, si distulissem, pro varietate locorum mutatis forsan
          affectibus, scribendi propositum deferveret.</p>
        <p n="36">Vide itaque, pater amantissime, quam nihil in me oculis tuis occultum
          velim, qui tibi nedum universam vitam meam sed cogitatus singulos tam diligenter
          aperio; pro quibus ora, quaeso, ut tandiu vagi et instabiles aliquando subsistant,
          et inutiliter per multa iactati, ad unum, bonum, verum, certum, stabile se
          convertant.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="explicit">
        <p>Vale. <date when="1336-04-26"><choice><abbr>VI Kal. Maias</abbr>
           <expan>ante diem sextum Kalendas Maias (26 aprile)</expan></choice></date>,
           <placeName>Malausanae</placeName>.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
